% Abstract

\thispagestyle{noheader}

\begin{abstract}

\noindent L’EFQM (European Foundation for Quality Management) est une fondation créée en 1989 par 67 grands dirigeants épris de l’ambition d’aider les entreprises européennes, impactées alors par une grande récession économique. Cet organisme est responsable du modèle EFQM, sorte de guide des bonnes pratiques à adopter pour tendre vers la qualité et l’excellence.
La notion de qualité et d’excellence est attribuée aux entreprises conduisant une démarche d’amélioration dans tous les domaines. Celle-ci répond d’une grande performance et parvient à garder ce niveau dans le temps malgré les fluctuations externes (sociales, politiques, économiques, etc).
Ce modèle a été réédité à de multiples reprises, travail réalisé consciencieusement sous la tutelle d’experts et l’aide de grandes entreprises, lui conférant ainsi une pertinence d’actualité malgré ses 30 ans d'âge.
Être estampillé EFQM représente un atout pour se démarquer de la concurrence, un tel label signifiant à vos parties prenantes que vous êtes soucieux d’une collaboration de qualité et axé sur le développement durable. De grandes sociétés ont d’ailleurs fait ce choix, à l’instar de Renault, Nestlé, Dassault ou encore Phillips.

\vspace{1cm}

\color{custom_blue}
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{1cm}{2pt}}
\color{black}

\vspace{1cm}

\noindent The EFQM (European Foundation for Quality Management) is a foundation created in 1989 by 67 CEOs with the ambition to help European companies, which were then affected by a major economic recession. This organization is responsible for the EFQM model, a sort of guide to good practices to adopt in order to achieve quality and excellence.
The notion of quality and excellence is attributed to companies that lead an improvement process in all areas. It answers of a great performance and manages to keep this level in time in spite of the external fluctuations (social, political, economic, etc).
This model has been re-edited many times, a task that has been conscientiously carried out under the supervision of experts and with the help of large companies, thus making it relevant today despite its 30 years of age.
Being EFQM certified is an asset that sets a company apart from the competition, as it tells your stakeholders that you are committed to quality collaboration and sustainable development. Many large companies have indeed chosen this label, such as Renault, Nestlé, Dassault and Phillips.

\end{abstract}